استخدام السيد المسيح لآيات من العهد القديم

9- استخدام السيد المسيح لآيات من العهد القديم

ثانيًا: استخدام السيد المسيح لآيات من العهد القديم:

لقد استخدم السيد المسيح كثيرًا من شواهد العهد القديم في أحاديثه وتعاليمه المُقدَّسة، وهذه الاقتباسات تدل على موافقة السيد المسيح على نصوص العهد القديم، وتدل على أن السيد المسيح الذي هو كلمة الله هو نفسه الذي أوحى بروحه القدوس للأنبياء في العهد القديم، كما ذكرنا أيضًا هنا في موقع الأنبا تكلا هيمانوت في مواضِع أخرى.. ولذلك فليس غريبًا أن يتكلّم بنفس اللغة والمصطلحات والتعليم والفكر والكلمات... كما سنرى في الجدول التالي الذي يبيّن المقابلة بين بعض ما قاله السيد المسيح مع نصوص متوافقة معها من العهد القديم.

م

|

الشاهد

|

الآية في العهد الجديد

|

الشاهد

|

الآية في العهد القديم

 1.

|

(لو4: 4)،

(مت4: 4)

|

"فأجابَهُ يَسوعُ قائلًا: "مَكتوبٌ: أنْ ليس بالخُبزِ وحدَهُ يَحيا الإنسانُ، بل بكُل كلِمَةٍ مِنَ اللهِ".

|

(تث8: 3)

|

"فأذَلَّكَ وأجاعَكَ وأطعَمَكَ المَنَّ الذي لم تكُنْ تعرِفُهُ ولا عَرَفَهُ آباؤُكَ، لكَيْ يُعَلمَكَ أنَّهُ ليس بالخُبزِ وحدَهُ يَحيا الإنسانُ، بل بكُل ما يَخرُجُ مِنْ فمِ الرَّب يَحيا الإنسانُ".

 2.

|

(مت4: 7)،

(لو4: 12)

|

"قالَ لهُ يَسوعُ: "مَكتوبٌ أيضًا: لا تُجَربِ الرَّبَّ إلهَكَ".

|

(تث6: 16)

|

"لا تُجَربوا الرَّبَّ إلهَكُمْ كما جَرَّبتُموهُ في مَسَّةَ".

 3.

|

(مت4: 10)

|

"قالَ لهُ يَسوعُ: "اذهَبْ يا شَيطانُ! لأنَّهُ مَكتوبٌ: للرَّب إلهِكَ تسجُدُ وإيّاهُ وحدَهُ تعبُدُ".

|

(تث10: 20)

|

"الرَّبَّ إلهَكَ تتَّقي. إيّاهُ تعبُدُ، وبهِ تلتَصِقُ، وباسمِهِ تحلِفُ".

 4.

|

(مت5: 21)

|

"قد سمِعتُمْ أنَّهُ قيلَ للقُدَماءِ: لا تقتُلْ، ومَنْ قَتَلَ يكونُ مُستَوْجِبَ الحُكمِ".

|

(خر20: 13)

|

"لا تقتُلْ".

 5.

|

(لو18: 20)

|

"أنتَ تعرِفُ الوَصايا: لا تزنِ. لا تقتُلْ. لا تسرِقْ. لا تشهَدْ بالزّورِ. أكرِمْ أباكَ وأُمَّكَ".

|

(خر20: 12-16)

|

"أكرِمْ أباكَ وأُمَّكَ لكَيْ تطولَ أيّامُكَ علَى الأرضِ التي يُعطيكَ الرَّبُّ إلهُكَ. لا تقتُلْ. لا تزنِ. لا تسرِقْ. لا تشهَدْ علَى قريبِكَ شَهادَةَ زورٍ".

 6.

|

(مت5: 27)

|

"قد سمِعتُمْ أنَّهُ قيلَ للقُدَماءِ: لا تزنِ".

|

(خر20: 14)

|

"لا تزنِ".

 7.

|

(مت5: 31)

|

"وقيلَ: مَنْ طَلَّقَ امرأتَهُ فليُعطِها كِتابَ طَلاقٍ".

|

(تث24: 1)

|

"إذا أخَذَ رَجُلٌ امرأةً وتزَوَّجَ بها، فإنْ لم تجِدْ نِعمَةً في عَينَيهِ لأنَّهُ وجَدَ فيها عَيبَ شَيءٍ، وكتَبَ لها كِتابَ طَلاقٍ ودَفَعَهُ إلَى يَدِها وأطلَقَها مِنْ بَيتِهِ".

 8.

|

(مت5: 33)

|

"أيضًا سمِعتُمْ أنَّهُ قيلَ للقُدَماءِ: لا تحنَثْ، بل أوفِ للرَّب أقسامَكَ".

|

(عد30: 2)

|

"إذا نَذَرَ رَجُلٌ نَذرًا للرَّب، أو أقسَمَ قَسَمًا أنْ يُلزِمَ نَفسَهُ بلازِمٍ، فلا يَنقُضْ كلامَهُ. حَسَبَ كُل ما خرجَ مِنْ فمِهِ يَفعَلُ".

 9.

|

(مت5: 43)

|

"سمِعتُمْ أنَّهُ قيلَ: تُحِبُّ قريبَكَ وتُبغِضُ عَدوَّكَ".

|

(لا19: 18)

|

"لا تنتَقِمْ ولا تحقِدْ علَى أبناءِ شَعبِكَ، بل تُحِبُّ قريبَكَ كنَفسِكَ. أنا الرَّبُّ".

 10.

|

(مت9: 13)،

(مت12: 7)

|

"فاذهَبوا وتعَلَّموا ما هو: إني أُريدُ رَحمَةً لا ذَبيحَةً، لأني لم آتِ لأدعوَ أبرارًا بل خُطاةً إلَى التَّوْبَةِ".

|

(هو6: 6)

|

"إني أُريدُ رَحمَةً لا ذَبيحَةً، ومَعرِفَةَ اللهِ أكثَرَ مِنْ مُحرَقاتٍ".

 11.

|

(مت10: 35-36)

|

"فإني جِئتُ لأُفَرقَ الإنسانَ ضِدَّ أبيهِ، والاِبنَةَ ضِدَّ أُمها، والكَنَّةَ ضِدَّ حَماتِها. وأعداءُ الإنسانِ أهلُ بَيتِهِ".

|

(مي7: 6)

|

"لأنَّ الاِبنَ مُستَهينٌ بالأبِ، والبِنتَ قائمَةٌ علَى أُمها، والكَنَّةَ علَى حَماتِها، وأعداءُ الإنسانِ أهلُ بَيتِهِ".

 12.

|

(مر1: 2)،

(مت11: 10)،

(لو7: 27)

|

"كما هو مَكتوبٌ في الأنبياءِ: "ها أنا أُرسِلُ أمامَ وجهِكَ مَلاكي، الذي يُهَيئُ طريقَكَ قُدّامَكَ".

|

(ملا3: 1)

|

"هأنذا أُرسِلُ مَلاكي فيُهَيئُ الطريقَ أمامي. ويأتي بَغتَةً إلَى هيكلِهِ السَّيدُ الذي تطلُبونَهُ، ومَلاكُ العَهدِ الذي تُسَرّونَ بهِ. هوذا يأتي، قالَ رَبُّ الجُنودِ".

 13.

|

(لو7: 22)

|

"فأجابَ يَسوعُ وقالَ لهُما: "اذهَبا وأخبِرا يوحَنا بما رأيتُما وسمِعتُما: إنَّ العُميَ يُبصِرونَ، والعُرجَ يَمشونَ، والبُرصَ يُطَهَّرونَ، والصُّمَّ يَسمَعونَ، والموتى يَقومونَ، والمَساكينَ يُبَشَّرونَ".

|

(إش35: 5)

|

"حينَئذٍ تتفَقَّحُ عُيونُ العُميِ، وآذانُ الصُّم تتفَتَّحُ".

 14.

|

(مت13: 14-15)،

(مر4: 12)،

(لو8: 10)

|

"فقد تمَّتْ فيهِمْ نُبوَّةُ إشَعياءَ القائلَةُ: تسمَعونَ سمعًا ولا تفهَمونَ، ومُبصِرينَ تُبصِرونَ ولا تنظُرونَ. لأنَّ قَلبَ هذا الشَّعبِ قد غَلُظَ، وآذانَهُمْ قد ثَقُلَ سماعُها. وغَمَّضوا عُيونَهُمْ، لِئلا يُبصِروا بعُيونِهِمْ، ويَسمَعوا بآذانِهِمْ، ويَفهَموا بقُلوبِهِمْ، ويَرجِعوا فأشفيَهُمْ".

|

(إش6: 9-10)

|

"فقالَ: اذهَبْ وقُلْ لهذا الشَّعبِ: اسمَعوا سمعًا ولا تفهَموا، وأبصِروا إبصارًا ولا تعرِفوا. غَلظْ قَلبَ هذا الشَّعبِ وثَقلْ أُذُنَيهِ واطمُسْ عَينَيهِ، لِئلا يُبصِرَ بعَينَيهِ ويَسمَعَ بأُذُنَيهِ ويَفهَمَ بقَلبِهِ، ويَرجعَ فيُشفَى".

 15.

|

(مت15: 4)،

(مر10: 19)

|

"فإنَّ اللهَ أوصَى قائلًا: أكرِمْ أباكَ وأُمَّكَ، ومَنْ يَشتِمْ أبًا أو أُمًّا فليَمُتْ موتًا".

|

(خر20: 12)

|

"أكرِمْ أباكَ وأُمَّكَ لكَيْ تطولَ أيّامُكَ علَى الأرضِ التي يُعطيكَ الرَّبُّ إلهُكَ".

 16.

|

(مت15: 7-9)،

(مر7: 6-7)

|

"يا مُراؤونَ! حَسَنًا تنَبّأَ عنكُمْ إشَعياءُ قائلًا: يَقتَرِبُ إلَيَّ هذا الشَّعبُ بفَمِهِ، ويُكرِمُني بشَفَتَيهِ، وأمّا قَلبُهُ فمُبتَعِدٌ عَني بَعيدًا. وباطِلًا يَعبُدونَني وهُم يُعَلمونَ تعاليمَ هي وصايا الناسِ".

|

(إش29: 13)

|

"فقالَ السَّيدُ: لأنَّ هذا الشَّعبَ قد اقتَرَبَ إلَيَّ بفَمِهِ وأكرَمَني بشَفَتَيهِ، وأمّا قَلبُهُ فأبعَدَهُ عَني، وصارَتْ مَخافَتُهُمْ مِني وصيَّةَ الناسِ مُعَلَّمَةً".

 17.

|

(مت18: 16)

|

"وإنْ لم يَسمَعْ، فخُذْ معكَ أيضًا واحِدًا أو اثنَينِ، لكَيْ تقومَ كُلُّ كلِمَةٍ علَى فمِ شاهِدَينِ أو ثَلاثَةٍ".

|

(تث19: 15)

|

"لا يَقومُ شاهِدٌ واحِدٌ علَى إنسانٍ في ذَنبٍ مّا أو خَطيَّةٍ مّا مِنْ جميعِ الخطايا التي يُخطِئُ بها. علَى فمِ شاهِدَينِ أو علَى فمِ ثَلاثَةِ شُهودٍ يَقومُ الأمرُ".

 18.

|

(مت19: 4)،

(مر10: 6)

|

"فأجابَ وقالَ لهُمْ: "أما قَرأتُمْ أنَّ الذي خَلَقَ مِنَ البَدءِ خَلَقَهُما ذَكَرًا وأُنثَى؟".

|

(تك1: 27)

|

"فخَلَقَ اللهُ الإنسانَ علَى صورَتِهِ. علَى صورَةِ اللهِ خَلَقَهُ. ذَكَرًا وأُنثَى خَلَقَهُمْ".

 19.

|

(مت19: 5)،

(مر10: 7-8)

|

"وقالَ: مِنْ أجلِ هذا يترُكُ الرَّجُلُ أباهُ وأُمَّهُ ويَلتَصِقُ بامرأتِهِ، ويكونُ الاِثنانِ جَسَدًا واحِدًا".

|

(تك2: 24)

|

"لذلكَ يترُكُ الرَّجُلُ أباهُ وأُمَّهُ ويَلتَصِقُ بامرأتِهِ ويكونانِ جَسَدًا واحِدًا".

 20.

|

(مت21: 13)،

(مر11: 17)،

(لو19: 46)

|

"وقالَ لهُمْ: "مَكتوبٌ: بَيتي بَيتَ الصَّلاةِ يُدعَى. وأنتُمْ جَعَلتُموهُ مَغارَةَ لُصوصٍ!".

|

(إش56: 7)

|

"آتي بهِمْ إلَى جَبَلِ قُدسي، وأُفَرحُهُمْ في بَيتِ صَلاتي، وتكونُ مُحرَقاتُهُمْ وذَبائحُهُمْ مَقبولَةً علَى مَذبَحي، لأنَّ بَيتي بَيتَ الصَّلاةِ يُدعَى لكُل الشُّعوبِ".

 21.

|

(مت21: 16)

|

"وقالوا لهُ: "أتَسمَعُ ما يقولُ هؤُلاءِ؟". فقالَ لهُمْ يَسوعُ: "نَعَمْ! أما قَرأتُمْ قَطُّ: مِنْ أفواهِ الأطفالِ والرُّضَّعِ هَيّأتَ تسبيحًا؟".

|

(مز8: 2)

|

"مِنْ أفواهِ الأطفالِ والرُّضَّعِ أسَّستَ حَمدًا بسَبَبِ أضدادِكَ، لتسكيتِ عَدو ومُنتَقِمٍ".

 22.

|

(مت21: 42)،

(مر12: 10-11)،

(لو20: 17)

|

"قالَ لهُمْ يَسوعُ: "أما قَرأتُمْ قَطُّ في الكُتُبِ: الحَجَرُ الذي رَفَضَهُ البَنّاؤونَ هو قد صارَ رأسَ الزّاويَةِ؟ مِنْ قِبَلِ الرَّب كانَ هذا وهو عَجيبٌ في أعيُنِنا!".

|

(مز118: 22-23)

|

"الحَجَرُ الذي رَفَضَهُ البَنّاؤونَ قد صارَ رأسَ الزّاويَةِ. مِنْ قِبَلِ الرَّب كانَ هذا، وهو عَجيبٌ في أعيُنِنا".

 23.

|

(مر12: 26)،

(مت22: 32)،

(لو20: 37)

|

"وأمّا مِنْ جِهَةِ الأمواتِ إنهُم يَقومونَ: أفَما قَرأتُمْ في كِتابِ موسَى، في أمرِ العُلَّيقَةِ، كيفَ كلَّمَهُ اللهُ قائلًا: أنا إلهُ إبراهيمَ وإلهُ إسحاقَ وإلهُ يعقوبَ؟".

|

(خر3: 6، 15)

|

"ثُمَّ قالَ:"أنا إلهُ أبيكَ، إلهُ إبراهيمَ وإلهُ إسحاقَ وإلهُ يعقوبَ". فغَطَّى موسَى وجهَهُ لأنَّهُ خافَ أنْ يَنظُرَ إلَى اللهِ". "وقالَ اللهُ أيضًا لموسَى:"هكذا تقولُ لبَني إسرائيلَ: يَهوهْ إلهُ آبائكُمْ، إلهُ إبراهيمَ وإلهُ إسحاقَ وإلهُ يعقوبَ أرسَلَني إلَيكُمْ. هذا اسمي إلَى الأبدِ وهذا ذِكري إلَى دَوْرٍ فدَوْرٍ".

 24.

|

(مر12: 29-30)،

(مت22: 37)،

(لو10: 27)

|

"فأجابَهُ يَسوعُ: "إنَّ أوَّلَ كُل الوَصايا هي: اسمَعْ يا إسرائيلُ. الرَّبُّ إلهنا رَبٌّ واحِدٌ. وتُحِبُّ الرَّبَّ إلهَكَ مِنْ كُل قَلبِكَ، ومِنْ كُل نَفسِكَ، ومِنْ كُل فِكرِكَ، ومِنْ كُل قُدرَتِكَ. هذِهِ هي الوَصيَّةُ الأولَى".

|

(تث6: 5)

|

"فتُحِبُّ الرَّبَّ إلهَكَ مِنْ كُل قَلبِكَ ومِنْ كُل نَفسِكَ ومِنْ كُل قوَّتِكَ".

 25.

|

(مت22: 44)

|

"قالَ الرَّبُّ لرَبي: اجلِسْ عن يَميني حتَّى أضَعَ أعداءَكَ مَوْطِئًا لقَدَمَيكَ".

|

(مز110: 1)

|

"قالَ الرَّبُّ لرَبي: اجلِسْ عن يَميني حتَّى أضَعَ أعداءَكَ مَوْطِئًا لقَدَمَيكَ".

 26.

|

(مت23: 39)،

(لو13: 35)

|

"لأني أقولُ لكُمْ: إنَّكُمْ لا ترَوْنَني مِنَ الآنَ حتَّى تقولوا: مُبارَكٌ الآتي باسمِ الرَّب!".

|

(مز118: 26)

|

"مُبارَكٌ الآتي باسمِ الرَّب. بارَكناكُمْ مِنْ بَيتِ الرَّب".

 27.

|

(مت24: 30)،

(مر13: 26)،

(لو21: 27)

|

"وحينَئذٍ تظهَرُ عَلامَةُ ابنِ الإنسانِ في السماءِ. وحينَئذٍ تنوحُ جميعُ قَبائلِ الأرضِ، ويُبصِرونَ ابنَ الإنسانِ آتيًا علَى سحابِ السماءِ بقوَّةٍ ومَجدٍ كثيرٍ".

|

(دا7: 13)

|

"كُنتُ أرَى في رؤَى اللَّيلِ وإذا مع سُحُبِ السماءِ مِثلُ ابنِ إنسانٍ أتَى وجاءَ إلَى القَديمِ الأيّامِ، فقَرَّبوهُ قُدّامَهُ".

 28.

|

(مت26: 31)

|

"حينَئذٍ قالَ لهُمْ يَسوعُ: "كُلُّكُمْ تشُكّونَ فيَّ في هذِهِ اللَّيلَةِ، لأنَّهُ مَكتوبٌ: أني أضرِبُ الرّاعيَ فتتَبَدَّدُ خِرافُ الرَّعيَّةِ".

|

(زك13: 7)

|

"اِستَيقِظْ يا سيفُ علَى راعيَّ، وعلَى رَجُلِ رِفقَتي، يقولُ رَبُّ الجُنودِ. اِضرِبِ الرّاعيَ فتتشَتَّتَ الغَنَمُ، وأرُدُّ يَدي علَى الصغارِ".

 29.

|

(مت26: 64)،

(مر14: 62)،

(لو22: 69)

|

"قالَ لهُ يَسوعُ: "أنتَ قُلتَ! وأيضًا أقولُ لَكُمْ: مِنَ الآنَ تُبصِرونَ ابنَ الإنسانِ جالِسًا عن يَمينِ القوَّةِ، وآتيًا علَى سحابِ السماءِ".

|

(مز110: 1)

|

"قالَ الرَّبُّ لرَبي: اجلِسْ عن يَميني حتَّى أضَعَ أعداءَكَ مَوْطِئًا لقَدَمَيكَ".

 30.

|

(مت27: 46)،

(مر15: 34)

|

"ونَحوَ السّاعَةِ التّاسِعَةِ صَرَخَ يَسوعُ بصوتٍ عظيمٍ قائلًا: "إيلي، إيلي، لَما شَبَقتَني؟" أيْ: إلهي، إلهي، لماذا ترَكتَني؟".

|

(مز22: 1)

|

"إلهي، إلهي، لماذا ترَكتَني، بَعيدًا عن خَلاصي، عن كلامِ زَفيري؟".

 31.

|

(لو22: 37)

|

"لأني أقولُ لكُمْ: إنَّهُ يَنبَغي أنْ يتِمَّ فيَّ أيضًا هذا المَكتوبُ: وأُحصيَ مع أثَمَةٍ. لأنَّ ما هو مِنْ جِهَتي لهُ انقِضاءٌ".

|

(إش53: 12)

|

"لذلكَ أقسِمُ لهُ بَينَ الأعِزّاءِ ومع العُظَماءِ يَقسِمُ غَنيمَةً، مِنْ أجلِ أنَّهُ سكَبَ للموتِ نَفسَهُ وأُحصيَ مع أثَمَةٍ، وهو حَمَلَ خَطيَّةَ كثيرينَ وشَفَعَ في المُذنِبينَ".

 32.

|

(لو23: 30)

|

"حينَئذٍ يَبتَدِئونَ يقولونَ للجِبالِ: اسقُطي علَينا! وللآكامِ: غَطينا!".

|

(هو10: 8)

|

"وتُخرَبُ شَوامِخُ آوَنَ، خَطيَّةُ إسرائيلَ. يَطلُعُ الشَّوْكُ والحَسَكُ علَى مَذابِحِهِمْ، ويقولونَ للجِبالِ: غَطينا، وللتلالِ: اسقُطي علَينا".

 33.

|

(لو23: 46)

|

"ونادَى يَسوعُ بصوتٍ عظيمٍ وقالَ: "يا أبَتاهُ، في يَدَيكَ أستَوْدِعُ روحي". ولَمّا قالَ هذا أسلَمَ الرّوحَ".

|

(مز31: 5)

|

"في يَدِكَ أستَوْدِعُ روحي. فدَيتَني يا رَبُّ إلهَ الحَق".

 34.

|

(يو1: 51)

|

"وقالَ لهُ: الحَقَّ الحَقَّ أقولُ لكُمْ: مِنَ الآنَ ترَوْنَ السماءَ مَفتوحَةً، ومَلائكَةَ اللهِ يَصعَدونَ ويَنزِلونَ علَى ابنِ الإنسانِ".

|

(تك28: 12)

|

"ورأَى حُلمًا، وإذا سُلَّمٌ مَنصوبَةٌ علَى الأرضِ ورأسُها يَمَسُّ السماءَ، وهوذا مَلائكَةُ اللهِ صاعِدَةٌ ونازِلَةٌ علَيها".

 35.

|

(يو6: 45)

|

"إنَّهُ مَكتوبٌ في الأنبياءِ: ويكونُ الجميعُ مُتَعَلمينَ مِنَ اللهِ. فكُلُّ مَنْ سمِعَ مِنَ الآبِ وتعَلَّمَ يُقبِلُ إلَيَّ".

|

(إش54: 13)

|

"وكُلَّ بَنيكِ تلاميذَ الرَّب، وسلامَ بَنيكِ كثيرًا".

 36.

|

(يو10: 34)

|

"أجابَهُمْ يَسوعُ: "أليس مَكتوبًا في ناموسِكُمْ: أنا قُلتُ إنَّكُمْ آلِهَةٌ؟".

|

(مز82: 6)

|

"أنا قُلتُ: إنَّكُمْ آلِهَةٌ وبَنو العَلي كُلُّكُمْ".

 37.

|

(يو13: 18)

|

"لستُ أقولُ عن جميعِكُمْ. أنا أعلَمُ الذينَ اختَرتُهُمْ. لكن ليَتِمَّ الكِتابُ: الذي يأكُلُ مَعي الخُبزَ رَفَعَ علَيَّ عَقِبَهُ".

|

(مز41: 9)

|

"أيضًا رَجُلُ سلامَتي، الذي وثِقتُ بهِ، آكِلُ خُبزي، رَفَعَ علَيَّ عَقِبَهُ!".

 38.

|

(يو15: 25)

|

"لكن لكَيْ تتِمَّ الكلِمَةُ المَكتوبَةُ في ناموسِهِمْ: إنهُم أبغَضوني بلا سبَبٍ".

|

(مز69: 4)

|

"أكثَرُ مِنْ شَعرِ رأسي الذينَ يُبغِضونَني بلا سبَبٍ. اعتَزَّ مُستَهلِكيَّ أعدائي ظُلمًا".